

你好，我是陈天。

上一讲介绍了 FFI 的基本用法，今天我们就趁热打铁来做个实操项目，体验一下如何把 Rust 生态中优秀的库介绍到 Python/Node.js 的社区。

由于社区里已经有 PyO3 和 Neon 这样的工具，我们并不需要处理 Rust 代码兼容 C ABI 的细节，这些工具就可以直接处理。所以，今天会主要撰写 FFI shim 这一层的代码：-
![](assets/b2578cf89cd55d59f74e48cf6d5bbb90.jpg)

另外，PyO3和Neon的基本操作都是一样的，你会用一个，另一个的使用也就很容易理解了。这一讲我们就以 PyO3 为例。

那么，做个什么库提供给 Python 呢？

思来想去，我觉得 **Python 社区里可以内嵌在程序中的搜索引擎**，目前还是一块短板。我所知道的 [whoosh](https://github.com/mchaput/whoosh) 已经好多年没有更新了，[pylucene](https://lucene.apache.org/pylucene/) 需要在 Python 里运行个 JVM，总是让人有种说不出的不舒服。虽然 Node.js 的 [flexsearch](https://github.com/nextapps-de/flexsearch) 看上去还不错（我没有用过），但整体来说，这两个社区都需要有更强大的搜索引擎。

Rust 下，嵌入式的搜索引擎有 [tantivy](https://github.com/quickwit-inc/tantivy)，我们就使用它来提供搜索引擎的功能。

不过，tanvity 的接口比较复杂，今天的主题也不是学习如何使用一个搜索引擎的接口，所以我做了基于 tanvity 的 crate [xunmi](https://github.com/tyrchen/xunmi)，提供一套非常简单的接口，**今天，我们的目标就是：为这些接口提供对应的 Python 接口，并且让使用起来的感觉和 Python 一致**。

下面是 xunmi 用 Rust 调用的例子：

    use std::{str::FromStr, thread, time::Duration};
    use xunmi::*;
    
    fn main() {
        // 可以通过 yaml 格式的配置文件加载定义好的 schema
        let config = IndexConfig::from_str(include_str!("../fixtures/config.yml")).unwrap();
    
        // 打开或者创建 index
        let indexer = Indexer::open_or_create(config).unwrap();
    
        // 要 index 的数据，可以是 xml/yaml/json
        let content = include_str!("../fixtures/wiki_00.xml");
    
        // 我们使用的 wikipedia dump 是 xml 格式的，所以 InputType::Xml
        // 这里，wikipedia 的数据结构 id 是字符串，但 index 的 schema 里是 u64
        // wikipedia 里没有 content 字段，节点的内容（$value）相当于 content
        // 所以我们需要对数据定义一些格式转换
        let config = InputConfig::new(
            InputType::Xml,
            vec![("$value".into(), "content".into())],
            vec![("id".into(), (ValueType::String, ValueType::Number))],
        );
    
        // 获得 index 的 updater，用于更新 index
        let mut updater = indexer.get_updater();
        // 你可以使用多个 updater 在不同上下文更新同一个 index
        let mut updater1 = indexer.get_updater();
    
        // 可以通过 add/update 来更新 index，add 直接添加，update 会删除已有的 doc
        // 然后添加新的
        updater.update(content, &config).unwrap();
        // 你可以添加多组数据，最后统一 commit
        updater.commit().unwrap();
    
        // 在其他上下文下更新 index
        thread::spawn(move || {
            let config = InputConfig::new(InputType::Yaml, vec![], vec![]);
            let text = include_str!("../fixtures/test.yml");
    
            updater1.update(text, &config).unwrap();
            updater1.commit().unwrap();
        });
    
        // indexer 默认会自动在每次 commit 后重新加载，但这会有上百毫秒的延迟
        // 在这个例子里我们会等一段时间再查询
        while indexer.num_docs() == 0 {
            thread::sleep(Duration::from_millis(100));
        }
    
        println!("total: {}", indexer.num_docs());
    
        // 你可以提供查询来获取搜索结果
        let result = indexer.search("历史", &["title", "content"], 5, 0).unwrap();
        for (score, doc) in result.iter() {
            // 因为 schema 里 content 只索引不存储，所以输出里没有 content
            println!("score: {}, doc: {:?}", score, doc);
        }
    }
    

以下是索引的配置文件的样子：

    ---
    path: /tmp/searcher_index # 索引路径
    schema: # 索引的 schema，对于文本，使用 CANG_JIE 做中文分词
      - name: id
        type: u64
        options:
          indexed: true
          fast: single
          stored: true
      - name: url
        type: text
        options:
          indexing: ~
          stored: true
      - name: title
        type: text
        options:
          indexing:
            record: position
            tokenizer: CANG_JIE
          stored: true
      - name: content
        type: text
        options:
          indexing:
            record: position
            tokenizer: CANG_JIE
          stored: false # 对于 content，我们只索引，不存储
    text_lang:
      chinese: true # 如果是 true，自动做繁体到简体的转换
    writer_memory: 100000000
    

目标是，使用 PyO3 让 Rust 代码可以这样在 Python 中使用：-
![](assets/4570669c79dd9503be6920f994bb2799.png)

好，废话不多说，我们开始今天的项目挑战。

首先 `cargo new xunmi-py --lib` 创建一个新的项目，在 Cargo.toml 中添入：

    [package]
    name = "xunmi-py"
    version = "0.1.0"
    edition = "2021"
    
    [lib]
    name = "xunmi"
    crate-type = ["cdylib"]
    
    [dependencies]
    pyo3 = {version = "0.14", features = ["extension-module"]}
    serde_json = "1"
    xunmi = "0.2"
    
    [build-dependencies]
    pyo3-build-config = "0.14"
    

要定义好 lib 的名字和类型。lib 的名字，我们就定义成 xunmi，这样在 Python 中 import 时就用这个名称；crate-type 是 cdylib，我们需要 pyo3-build-config 这个 crate 来做编译时的一些简单处理（[macOS 需要](https://docs.rs/pyo3-build-config/0.14.5/pyo3_build_config/fn.add_extension_module_link_args.html)）。

准备工作
----

接下来在写代码之前，还要做一些准备工作，主要是 build 脚本和 Makefile，让我们能方便地生成 Python 库。

创建 build.rs，并添入：

    fn main() {
        println!("cargo:rerun-if-changed=build.rs");
        pyo3_build_config::add_extension_module_link_args();
    }
    

它会在编译的时候添加一些编译选项。如果你不想用 build.rs 来额外处理，也可以创建 .cargo/config，然后添加：

    [target.x86_64-apple-darwin]
    rustflags = [
      "-C", "link-arg=-undefined",
      "-C", "link-arg=dynamic_lookup",
    ]
    

二者的作用是等价的。

然后我们创建一个目录 xunmi，再创建 xunmi/__init__.py，添入：

    from .xunmi import *
    

最后创建一个 Makefile，添入：

    # 如果你的 BUILD_DIR 不同，可以 make BUILD_DIR=<your-dir>
    BUILD_DIR := target/release
    
    SRCS := $(wildcard src/*.rs) Cargo.toml
    NAME = xunmi
    TARGET = lib$(NAME)
    BUILD_FILE = $(BUILD_DIR)/$(TARGET).dylib
    BUILD_FILE1 = $(BUILD_DIR)/$(TARGET).so
    TARGET_FILE = $(NAME)/$(NAME).so
    
    all: $(TARGET_FILE)
    
    test: $(TARGET_FILE)
    	python3 -m pytest
    
    $(TARGET_FILE): $(BUILD_FILE1)
    	@cp $(BUILD_FILE1) $(TARGET_FILE)
    
    $(BUILD_FILE1): $(SRCS)
    	@cargo build --release
    	@mv $(BUILD_FILE) $(BUILD_FILE1)|| true
    
    PHONY: test all
    

这个 Makefile 可以帮我们自动化一些工作，基本上，就是把编译出来的 .dylib 或者 .so 拷贝到 xunmi 目录下，被 python 使用。

撰写代码
----

接下来就是如何撰写 FFI shim 代码了。PyO3 为我们提供了一系列宏，可以很方便地把 Rust 的数据结构、函数、数据结构的方法，以及错误类型，映射成 Python 的类、函数、类的方法，以及异常。我们来一个个看。

### 将 Rust struct 注册为 Python class

之前在[第 6 讲]，我们简单介绍了函数是如何被引入到 pymodule 中的：

    use pyo3::{exceptions, prelude::*};
    
    #[pyfunction]
    pub fn example_sql() -> PyResult<String> {
        Ok(queryer::example_sql())
    }
    
    #[pyfunction]
    pub fn query(sql: &str, output: Option<&str>) -> PyResult<String> {
        let rt = tokio::runtime::Runtime::new().unwrap();
        let data = rt.block_on(async { queryer::query(sql).await.unwrap() });
        match output {
            Some("csv") | None => Ok(data.to_csv().unwrap()),
            Some(v) => Err(exceptions::PyTypeError::new_err(format!(
                "Output type {} not supported",
                v
            ))),
        }
    }
    
    #[pymodule]
    fn queryer_py(_py: Python, m: &PyModule) -> PyResult<()> {
        m.add_function(wrap_pyfunction!(query, m)?)?;
        m.add_function(wrap_pyfunction!(example_sql, m)?)?;
        Ok(())
    }
    

使用了 #[pymodule] 宏，来提供 python module 入口函数，它负责注册这个 module 下的类和函数。通过 `m.add_function` 可以注册函数，之后，在 Python 里就可以这么调用：

    import queryer_py
    queryer_py.query("select * from file:///test.csv")
    

但当时我们想暴露出来的接口功能很简单，让用户传入一个 SQL 字符串和输出类型的字符串，返回一个按照 SQL 查询处理过的、符合输出类型的字符串。所以为 Python 模块提供了两个接口 example_sql 和 query。

不过，我们今天要做的事情远比第 6 讲中对 PyO3 的使用复杂。比如说要在两门语言中传递数据结构，让 Python 类可以使用 Rust 方法等，所以需要注册一些类以及对应的类方法。

看上文使用截图中的一些代码（复制到这里了）：

    from xunmi import *
    
    indexer = Indexer("./fixtures/config.yml")
    updater = indexer.get_updater()
    f = open("./fixtures/wiki_00.xml")
    data = f.read()
    f.close()
    input_config = InputConfig("xml", [("$value", "content")], [("id", ("string", "number"))])
    updater.update(data, input_config)
    updater.commit()
    
    result = indexer.search("历史", ["title", "content"], 5, 0)
    

你会发现，**我们需要注册 Indexer、IndexUpdater 和 InputConfig 这三个类**，它们都有自己的成员函数，其中，Indexer 和 InputConfig 还要有类的构造函数。

但是因为 xunmi 是 xunmi-py 外部引入的一个 crate，我们无法直接动 xunmi 的数据结构，把这几个类注册进去。怎么办？我们需要封装一下：

    use pyo3::{exceptions, prelude::*};
    use xunmi::{self as x};
    
    #[pyclass]
    pub struct Indexer(x::Indexer);
    
    #[pyclass]
    pub struct InputConfig(x::InputConfig);
    
    #[pyclass]
    pub struct IndexUpdater(x::IndexUpdater);
    

这里有个小技巧，可以把 xunmi 的命名空间临时改成 x，这样，xunmi 自己的结构用 x:: 来引用，就不会有命名的冲突了。

有了这三个定义，我们就可以通过 `m.add_class` 把它们引入到模块中：

    #[pymodule]
    fn xunmi(_py: Python, m: &PyModule) -> PyResult<()> {
        m.add_class::<Indexer>()?;
        m.add_class::<InputConfig>()?;
        m.add_class::<IndexUpdater>()?;
        Ok(())
    }
    

注意，**这里的函数名要和 crate lib name 一致**，如果你没有定义 lib name，默认会使用 crate name。我们为了区别，crate name 使用了 “xunmi-py”，所以前面在 Cargo.toml 里，会单独声明一下 lib name：

    [lib]
    name = "xunmi"
    crate-type = ["cdylib"]
    

### 把 struct 的方法暴露成 class 的方法

注册好Python的类，继续写功能的实现，基本上是 shim 代码，也就是把 xunmi 里对应的数据结构的方法暴露给 Python。先看个简单的，IndexUpdater 的实现：

    #[pymethods]
    impl IndexUpdater {
        pub fn add(&mut self, input: &str, config: &InputConfig) -> PyResult<()> {
            Ok(self.0.add(input, &config.0).map_err(to_pyerr)?)
        }
    
        pub fn update(&mut self, input: &str, config: &InputConfig) -> PyResult<()> {
            Ok(self.0.update(input, &config.0).map_err(to_pyerr)?)
        }
    
        pub fn commit(&mut self) -> PyResult<()> {
            Ok(self.0.commit().map_err(to_pyerr)?)
        }
    
        pub fn clear(&self) -> PyResult<()> {
            Ok(self.0.clear().map_err(to_pyerr)?)
        }
    }
    

首先，需要用 `#[pymethods]` 来包裹 `impl IndexUpdater {}`，这样，里面所有的 pub 方法都可以在 Python 侧使用。我们暴露了 add/update/commit/clear 这几个方法。方法的类型签名正常撰写即可，Rust 的基本类型都能通过 PyO3 对应到 Python，使用到的 InputConfig 之前也注册成 Python class 了。

所以，通过这些方法，一个 Python 用户就可以轻松地在 Python 侧生成字符串，生成 InputConfig 类，然后传给 update() 函数，交给 Rust 侧处理。比如这样：

    f = open("./fixtures/wiki_00.xml")
    data = f.read()
    f.close()
    input_config = InputConfig("xml", [("$value", "content")], [("id", ("string", "number"))])
    updater.update(data, input_config)
    

### 错误处理

还记得上一讲强调的三个要点吗，在写FFI的时候要注意Rust的错误处理。这里，所有函数如果要返回 Result<T, E>，需要使用 PyResult<T>。你原本的错误类型需要处理一下，变成 Python 错误。

我们可以用 map_err 处理，其中 to_pyerr 实现如下：

    pub(crate) fn to_pyerr<E: ToString>(err: E) -> PyErr {
        exceptions::PyValueError::new_err(err.to_string())
    }
    

通过使用 PyO3 提供的 PyValueError，在 Rust 侧生成的 err，会被 PyO3 转化成 Python 侧的异常。比如我们在创建 indexer 时提供一个不存在的 config：

    In [3]: indexer = Indexer("./fixtures/config.ymla")
    ---------------------------------------------------------------------------
    ValueError                                Traceback (most recent call last)
    <ipython-input-3-bde6b0e501ea> in <module>
    ----> 1 indexer = Indexer("./fixtures/config.ymla")
    
    ValueError: No such file or directory (os error 2)
    

即使你在 Rust 侧使用了 `panic!`，PyO3 也有很好的处理：

    In [3]: indexer = Indexer("./fixtures/config.ymla")
    ---------------------------------------------------------------------------
    PanicException                            Traceback (most recent call last)
    <ipython-input-11-082d933e67e2> in <module>
    ----> 1 indexer = Indexer("./fixtures/config.ymla")
          2 updater = indexer.get_updater()
    
    PanicException: called `Result::unwrap()` on an `Err` value: Os { code: 2, kind: NotFound, message: "No such file or directory" }
    

它也是在 Python 侧抛出一个异常。

### 构造函数

好，接着看 Indexer 怎么实现：

    #[pymethods]
    impl Indexer {
        // 创建或载入 index
        #[new]
        pub fn open_or_create(filename: &str) -> PyResult<Indexer> {
            let content = fs::read_to_string(filename).unwrap();
            let config = x::IndexConfig::from_str(&content).map_err(to_pyerr)?;
            let indexer = x::Indexer::open_or_create(config).map_err(to_pyerr)?;
            Ok(Indexer(indexer))
        }
        
        // 获取 updater
        pub fn get_updater(&self) -> IndexUpdater {
            IndexUpdater(self.0.get_updater())
        }
    
        // 搜索
        pub fn search(
            &self,
            query: String,
            fields: Vec<String>,
            limit: usize,
            offset: Option<usize>,
        ) -> PyResult<Vec<(f32, String)>> {
            let default_fields: Vec<_> = fields.iter().map(|s| s.as_str()).collect();
            let data: Vec<_> = self
                .0
                .search(&query, &default_fields, limit, offset.unwrap_or(0))
                .map_err(to_pyerr)?
                .into_iter()
                .map(|(score, doc)| (score, serde_json::to_string(&doc).unwrap()))
                .collect();
    
            Ok(data)
        }
    
        // 重新加载 index
        pub fn reload(&self) -> PyResult<()> {
            self.0.reload().map_err(to_pyerr)
        }
    }
    

你看，我们可以用 `#[new]` 来标记要成为构造函数的方法，所以，在 Python 侧，当你调用：

    indexer = Indexer("./fixtures/config.yml")
    

其实，它在 Rust 侧就调用了 `open_or_crate` 方法。把某个用来构建数据结构的方法，标记为一个构造函数，可以让 Python 用户感觉用起来更加自然。

### 缺省参数

好，最后来看看缺省参数的实现。Python 支持缺省参数，但 Rust 不支持缺省参数，怎么破？

别着急，PyO3 巧妙使用了 Option<T>，当 Python 侧使用缺省参数时，相当于传给 Rust 一个 None，Rust 侧就可以根据 None 来使用缺省值，比如下面 InputConfig 的实现：

    #[pymethods]
    impl InputConfig {
        #[new]
        fn new(
            input_type: String,
            mapping: Option<Vec<(String, String)>>,
            conversion: Option<Vec<(String, (String, String))>>,
        ) -> PyResult<Self> {
            let input_type = match input_type.as_ref() {
                "yaml" | "yml" => x::InputType::Yaml,
                "json" => x::InputType::Json,
                "xml" => x::InputType::Xml,
                _ => return Err(exceptions::PyValueError::new_err("Invalid input type")),
            };
            let conversion = conversion
                .unwrap_or_default()
                .into_iter()
                .filter_map(|(k, (t1, t2))| {
                    let t = match (t1.as_ref(), t2.as_ref()) {
                        ("string", "number") => (x::ValueType::String, x::ValueType::Number),
                        ("number", "string") => (x::ValueType::Number, x::ValueType::String),
                        _ => return None,
                    };
                    Some((k, t))
                })
                .collect::<Vec<_>>();
    
            Ok(Self(x::InputConfig::new(
                input_type,
                mapping.unwrap_or_default(),
                conversion,
            )))
        }
    }
    

这段代码是典型的 shim 代码，它就是把接口包装成更简单的形式提供给 Python，然后内部做转换适配原本的接口。

在 Python 侧，当 mapping 或 conversion 不需要时，可以不提供。这里我们使用 unwrap_or_default() 来得到缺省值（对 Vec<T> 来说就是 `vec![]`）。这样，在 Python 侧这么调用都是合法的：

    input_config = InputConfig("xml", [("$value", "content")], [("id", ("string", "number"))])
    input_config = InputConfig("xml", [("$value", "content")])
    input_config = InputConfig("xml")
    

### 完整代码

好了，到这里今天的主要目标就基本完成啦。 xunmi-py 里 src/lib.rs 的完整代码也展示一下供你对比参考：

    use pyo3::{
        exceptions,
        prelude::*,
        types::{PyDict, PyTuple},
    };
    use std::{fs, str::FromStr};
    use xunmi::{self as x};
    
    pub(crate) fn to_pyerr<E: ToString>(err: E) -> PyErr {
        exceptions::PyValueError::new_err(err.to_string())
    }
    
    #[pyclass]
    pub struct Indexer(x::Indexer);
    
    #[pyclass]
    pub struct InputConfig(x::InputConfig);
    
    #[pyclass]
    pub struct IndexUpdater(x::IndexUpdater);
    
    #[pymethods]
    impl Indexer {
        #[new]
        pub fn open_or_create(filename: &str) -> PyResult<Indexer> {
            let content = fs::read_to_string(filename).map_err(to_pyerr)?;
            let config = x::IndexConfig::from_str(&content).map_err(to_pyerr)?;
            let indexer = x::Indexer::open_or_create(config).map_err(to_pyerr)?;
            Ok(Indexer(indexer))
        }
    
        pub fn get_updater(&self) -> IndexUpdater {
            IndexUpdater(self.0.get_updater())
        }
    
        pub fn search(
            &self,
            query: String,
            fields: Vec<String>,
            limit: usize,
            offset: Option<usize>,
        ) -> PyResult<Vec<(f32, String)>> {
            let default_fields: Vec<_> = fields.iter().map(|s| s.as_str()).collect();
            let data: Vec<_> = self
                .0
                .search(&query, &default_fields, limit, offset.unwrap_or(0))
                .map_err(to_pyerr)?
                .into_iter()
                .map(|(score, doc)| (score, serde_json::to_string(&doc).unwrap()))
                .collect();
    
            Ok(data)
        }
    
        pub fn reload(&self) -> PyResult<()> {
            self.0.reload().map_err(to_pyerr)
        }
    }
    
    #[pymethods]
    impl IndexUpdater {
        pub fn add(&mut self, input: &str, config: &InputConfig) -> PyResult<()> {
            self.0.add(input, &config.0).map_err(to_pyerr)
        }
    
        pub fn update(&mut self, input: &str, config: &InputConfig) -> PyResult<()> {
            self.0.update(input, &config.0).map_err(to_pyerr)
        }
    
        pub fn commit(&mut self) -> PyResult<()> {
            self.0.commit().map_err(to_pyerr)
        }
    
        pub fn clear(&self) -> PyResult<()> {
            self.0.clear().map_err(to_pyerr)
        }
    }
    
    #[pymethods]
    impl InputConfig {
        #[new]
        fn new(
            input_type: String,
            mapping: Option<Vec<(String, String)>>,
            conversion: Option<Vec<(String, (String, String))>>,
        ) -> PyResult<Self> {
            let input_type = match input_type.as_ref() {
                "yaml" | "yml" => x::InputType::Yaml,
                "json" => x::InputType::Json,
                "xml" => x::InputType::Xml,
                _ => return Err(exceptions::PyValueError::new_err("Invalid input type")),
            };
            let conversion = conversion
                .unwrap_or_default()
                .into_iter()
                .filter_map(|(k, (t1, t2))| {
                    let t = match (t1.as_ref(), t2.as_ref()) {
                        ("string", "number") => (x::ValueType::String, x::ValueType::Number),
                        ("number", "string") => (x::ValueType::Number, x::ValueType::String),
                        _ => return None,
                    };
                    Some((k, t))
                })
                .collect::<Vec<_>>();
    
            Ok(Self(x::InputConfig::new(
                input_type,
                mapping.unwrap_or_default(),
                conversion,
            )))
        }
    }
    
    #[pymodule]
    fn xunmi(_py: Python, m: &PyModule) -> PyResult<()> {
        m.add_class::<Indexer>()?;
        m.add_class::<InputConfig>()?;
        m.add_class::<IndexUpdater>()?;
        Ok(())
    }
    

整体的代码除了使用了一些 PyO3 提供的宏，没有什么特别之处，就是把 xunmi crate 的接口包装了一下（Indexer/InputConfig/IndexUpdater），然后把它们呈现在 pymodule 中。

你可以去这门课的 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust) 里，下载可以用于测试的 fixtures，以及 Jupyter Notebook（index_wiki.ipynb）。

如果要测试 Python 代码，请运行 `make`，这样会编译出一个 release 版本的 .so 放在 xunmi 目录下，之后你就可以在 ipython 或者 jupyter-lab 里 `from xunmi import *` 来使用了。当然，你也可以使用第 6 讲介绍的 [maturin](https://github.com/PyO3/maturin) 来测试和发布。

### One more thing

作为一个 Python 老手，你可能会问，如果在 Python 侧，我要传入 *args（变长参数） 或者 **kwargs（变长字典）怎么办？这可是 Python 的精髓啊！别担心，pyo3 提供了对应的 PyTuple/PyDict 类型，以及相应的宏。

我们可以这么写：

    use pyo3::types::{PyDict, PyTuple};
    
    #[pyclass]
    struct MyClass {}
    
    #[pymethods]
    impl MyClass {
        #[staticmethod]
        #[args(kwargs = "**")]
        fn test1(kwargs: Option<&PyDict>) -> PyResult<()> {
            if let Some(kwargs) = kwargs {
                for kwarg in kwargs {
                    println!("{:?}", kwarg);
                }
            } else {
                println!("kwargs is none");
            }
            Ok(())
        }
    
        #[staticmethod]
        #[args(args = "*")]
        fn test2(args: &PyTuple) -> PyResult<()> {
            for arg in args {
                println!("{:?}", arg);
            }
            Ok(())
        }
    }
    

感兴趣的同学可以尝试一下（记得要 m.add_class 注册一下）。下面是运行结果：

    In [6]: MyClass.test1()                                                                                                           
    kwargs is none
    
    In [7]: MyClass.test1(a=1, b=2)                                                                                                   
    ('a', 1)
    ('b', 2)
    
    In [8]: MyClass.test2(1,2,3)                                                                                                      
    1
    2
    3
    

小结
--

PyO3 是一个非常成熟的让 Python 和 Rust 互操作的库。很多 Rust 的库都是通过 PyO3 被介绍到 Python 社区的。所以如果你是一名 Python 开发者，喜欢在 Jupyter Notebook 上开发，不妨把一些需要高性能的库用 Rust 实现。其实 tantivy 也有自己的 [tantivy-py](https://github.com/quickwit-inc/tantivy-py)，你也可以看看它的实现源码。

当然啦，这一讲我们对 PyO3 的使用也仅仅是冰山一角。PyO3 还允许你在 Rust 下调用 Python 代码。

比如你可以提供一个库给 Python，让 Python 调用这个库的能力。在需要的时候，这个库还可以接受一个来自 Python 的闭包函数，让 Python 用户享受到 Rust 库的高性能之外，还可以拥有足够的灵活性。我们之前使用过的 [polars](https://github.com/pola-rs/polars) 就有不少这样 Rust 和 Python 的深度交互。感兴趣的同学可以看看它的代码。

### 思考题

今天我们实现了 xunmi-py，按照类似的思路，你可以试着边看 neon 的文档，边实现一个 xunmi-js，让它也可以被用在 Node.js 社区。

欢迎在留言区分享讨论。感谢你的收听，今天你完成了第32次Rust打卡啦，继续坚持。我们下节课见～